**黃泉**，在[漢字文化圈中是指人](../Page/漢字文化圈.md "wikilink")[死後所居住的地方](../Page/死亡.md "wikilink")。打井至深時[地下水呈黃色](../Page/地下水.md "wikilink")，又人死後埋於地下，故古人以地極深處黃泉地帶為人死後居住的地下世界，也就是[陰曹](../Page/陰曹.md "wikilink")[地府](../Page/地府.md "wikilink")。[黃泉路](../Page/黃泉路.md "wikilink")，指人死時通往黃泉地府的路。

黃泉又稱**九泉**、**九泉之下**，九泉指九個泉井深，或謂天有九重天、地有九重地，表示極深，地下極深處即謂黃泉。

日本《[古事記](../Page/古事記.md "wikilink")》記載有陰間地府黃泉國。

## 道教九泉

一曰**酆泉**号令之狱，主摄天魔。

二曰**重泉**斩馘之狱，主摄不职典祠。

三曰**黄泉**追鬼之狱，主摄山魁精魅。

四曰**寒泉**毒害之狱，主摄江湖水怪。

五曰**阴泉**寒夜之狱，主摄血食邪神。

六曰**幽泉**煞伐之狱，主摄山林木客。

七曰**下泉**长夜之狱，主摄古墓伏尸。

八曰**苦泉**屠戮之狱，主摄师巫、逆鬼

九曰**凕泉**考焚之狱，主摄刑亡横死。\[1\]

## 常見俗話、成語

  - 「不到黃泉不相見」，又常說成「黃泉下相見」，即兩人死去了，到黃泉才相見。意思是在人間一輩子都不相見了。典故出自[鄭伯克段的故事](../Page/鄭伯克段.md "wikilink")。[鄭莊公因其母](../Page/鄭莊公.md "wikilink")[武姜作內應參與其弟弟](../Page/武姜.md "wikilink")[共叔段之亂](../Page/共叔段之亂.md "wikilink")，背叛[鄭國](../Page/鄭國.md "wikilink")，遂[流放其母於城潁](../Page/流放.md "wikilink")，並[發誓](../Page/發誓.md "wikilink")「不至黃泉，毋相見也。」幾年後，莊公思念母親，遂在[大夫](../Page/大夫.md "wikilink")[潁考叔建議下](../Page/潁考叔.md "wikilink")，運用[雙關語的巧妙](../Page/雙關語.md "wikilink")，「穿地至黃泉（鑽地道，直到看見黃色的地下水）」，在地道中見到母親。

<!-- end list -->

  - 「結髮同枕席，黃泉共為友。」

<!-- end list -->

  - 「碧落黃泉」，碧落，天上；黃泉，地下；合起來泛指宇宙的各個角落。出自[唐朝大](../Page/唐朝.md "wikilink")[詩人](../Page/詩人.md "wikilink")[白居易詩作](../Page/白居易.md "wikilink")《[長恨歌](../Page/長恨歌.md "wikilink")》：「上窮碧落下黃泉，兩處茫茫皆不見。」

<!-- end list -->

  - 「黃泉不歸路」，本意指死路，到黃泉地府回不到人間的路。

<!-- end list -->

  - 「命喪黃泉。」

<!-- end list -->

  - 「黃泉路上無老少。」如：黃泉路上無老少，又何必斤斤計較！

<!-- end list -->

  - 「含恨九泉」，指抱恨而死，在黃泉地府也充滿怨恨。
      - 反義「含笑九泉」，死後在九泉之下滿含笑容，感到欣慰、高興。

<!-- end list -->

  - 「九泉之下，死不瞑目。」
      - 反義「九泉之下，也可瞑目。」或「九泉之下，可也瞑目。」出處：[元朝](../Page/元朝.md "wikilink")[關漢卿](../Page/關漢卿.md "wikilink")《[竇娥冤](../Page/竇娥冤.md "wikilink")》：「替你孩兒，盡養生送死之禮，我便九泉之下，可也瞑目。」

## 參見

  - [陰間](../Page/陰間.md "wikilink")

## 參考

[Category:死後世界](../Category/死後世界.md "wikilink")
[Category:東亞民間信仰](../Category/東亞民間信仰.md "wikilink")

1.